# ベルヌーイ分布とマルチヌーイ分布

内容：

- [ベルヌーイ分布とマルチヌーイ分布](#ベルヌーイ分布とマルチヌーイ分布)
  - [ベルヌーイ分布](#ベルヌーイ分布)
    - [対数尤度関数](#対数尤度関数)
  - [二項分布](#二項分布)
  - [マルチヌーイ分布](#マルチヌーイ分布)

## ベルヌーイ分布

"ベルヌーイ分布（英: Bernoulli distribution）とは、数学において、確率 p で 1 を、確率 q = 1 − p で 0 をとる、離散確率分布である。"([Wikipedia](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%99%E3%83%AB%E3%83%8C%E3%83%BC%E3%82%A4%E5%88%86%E5%B8%83)より)

コイントスをして表（１）が出る確率を$p$とすると、裏（０）が出る確率は$1-p$で与えられます。

```math
P(X=1)=p, \: P(X=0)=1-p, \: 0 \leq p \leq 1 
```

まとめると次の式になります。このとき確かに上の式に一致することが分かります。

```math
P(X=x) = p^x (1-p)^{1-x}
```

ただし、$x=0, 1$です。
この$P(X=x)$を**ベルヌーイ分布**と言います。

期待値：$E(X) = 1 \cdot p+0 \cdot (1-p)=p$  
分散：$V(X)=E(X^2)-E(X)^2=1^2 \cdot p+0^2 \cdot (1-p) - p^2=p(1-p)$

### 対数尤度関数

特にn個のデータ$x_1, x_2, \cdots , x_n$があって、$X=\boldsymbol{x}$ $(=x_1, x_2, \cdots , x_n)$となるときの確率は次の式で得られます。

```math
P(X=\boldsymbol{x})= \prod_{i} p^{x_i}_i (1-p_i)^{1-x_i}
```

ただし、$x_i=0, 1$です。
このとき対数尤度関数$-\log P$は、次の式になります。

```math
-\log P = - \sum_i \left( x_i \log p_i +(1-x_i) \log (1-p_i) \right)
```

ただし、$x_i=0, 1$です。

## 二項分布

コイントスを１回試行したのがベルヌーイ分布ですが、$n$回試行したのが**二項分布**です。
$n$回試行して表（１）が出た回数が$x$回とすると、裏（０）が出た回数は$n-x$回です。$x$回となる確率関数は次の式で与えられます。

```math
P(X=x) = {}_n C_x p^x(1-p)^{n-x}
```

期待値：

```math
\begin{align}
E(X) &= \sum_{x=0}^n x P(X=x) \\ 
&= \sum_{x=0}^n x \cdot {}_n C_x p^x(1-p)^{n-x} \notag \\
&= \sum_{x=1}^n \frac{n!}{(x-1)!(n-x)!} p^x(1-p)^{n-x} \notag \\
\end{align}
```

ここで、$l=x-1$とすると次の式が得られます。  

```math
\begin{align}
E(X) &= \sum_{l=0}^{n-1} \frac{n (n-1)!}{l!((n-1)-l)!} p \cdot p^l(1-p)^{(n-1)-l} \notag \\
&= n p \sum_{l=0}^{n-1} {}_{n-1} C_l p^l(1-p)^{(n-1)-l} \notag \\
&= np (p+(1-p))^{n-1} \notag \\
&= np \notag \\
\end{align}
```

期待値：$E(X) = np$  
分散：$V(X)=n p (1-p)$

問題：
分散が$V(X)=n p (1-p)$であることを説明してください。

## マルチヌーイ分布

二項分布は０か１の二つの事象を扱った分布ですが、**マルチヌーイ分布**（**多項分布**ともいいます）は、$k$個の事象を扱う分布です。$n$回の試行をしたとします。

$p_i$: $i$番目の事象が起きる確率  
$X_i$: $i$番目の事象が起きた回数  

このとき定義から次の式が成り立ちます。  
$p_1 + p_2 + \cdots + p_k = 1$,  
$X_1 + X_2 + \cdots + X_k = n$  

それぞれの事象が$x_1, x_2, \cdots, x_k$回起きる確率を、$\boldsymbol{X} = (X_1, X_2, \cdots , X_k)$, $\boldsymbol{x} = (x_1, x_2, \cdots, x_k)$を用いて$P(\boldsymbol{X} = \boldsymbol{x})$とすると次の式が与えられます。

```math
P(\boldsymbol{X} = \boldsymbol{x}) = 
\frac{n!}{x_1! x_2! \cdots x_k!} p_1^{x_1} p_2^{x_2} \cdots p_k^{x_k}
```

期待値：$E(X_i) = np_i$  
分散：$V(X_i)=n p_i (1-p_i)$  
